<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-daps:xslt:profiling:docbook45-profile.xsl" type="text/xml"
title="Profiling step" ?><!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent"> 
%entities; ]>
<book id="book.daps.quick" lang="ru">
<?suse-quickstart columns="no" version="2" color="suse" url="http://www.qsolution.ru"?>  <bookinfo>
    <title>
&productname; &productnumber;    </title>
    <subtitle>Руководство пользователя</subtitle>
    <productname>
&productname;    </productname>
&productnumber;    <author>
      <firstname>Андрей</firstname>
      <surname>Ганьков</surname>
    </author>
    <pubdate>2014</pubdate>
    <copyright>
      <year>2014</year>
      <holder>&company;</holder>
    </copyright>
  </bookinfo>
  <preface>
    <title>Введение</title>
    <para>Программа «Баз.Ар.» (База арендаторов) предназначена для организаций, сдающих любые площади в аренду. Она позволяет вести учет площадей, сдаваемых в аренду, арендаторов, вести учет сроков аренды по договорам, вести кассу(приход и расход), учитывать долги подотчетных лиц и проводить ежемесячные начисления арендной платы и других услуг, вести учет показаний счётчиков. Также в программе есть возможность за каждой сдаваемой площадью закреплять контактное лицо и вести журнал событий, например происшествий или договоренностей с арендатором.</para>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro.xml" parse="xml"/>
  </preface>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_installation.xml" parse="xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_first_connection.xml" parse="xml"/>
  <chapter>
    <title>Первоначальное заполнение справочников</title>
    <para>Перед внесением в программу оперативных данных(которые часто меняются), такие как места, арендаторы, оплаты и прочее, необходимо предварительно занести всю основную информацию в справочники, чтобы в дальнейшем было удобно работать и при вводе оперативных данных не приходилось заполнять справочники.</para>
    <para>Все имеющиеся справочники доступны через меню. Окно справочника одинаковое для всех видов справочников. В нем можно осуществлять поиск по вхождению символов в название элемента, добавлять, изменять или удалять элементы.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Reference.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <warning>
      <para>Будьте аккуратны при удалении элемента справочника, вместе с ним будут удалены все данные, на него ссылающиеся, подробнее смотри <xref linkend="delete"/>.</para>
    </warning>
    <section>
      <title>Организации, кассы</title>
      <para>Первые данные, которые вам следует заполнить в программе, это название вашей организации и ввести все кассы, если их у вас несколько. Первоначально в пустой базе данных уже занесена организация «Моя организация», рекомендуем вам открыть справочник организаций, выбрать элемент «Моя организация» и изменить название. При необходимости, тоже самое можно сделать и в справочнике «Кассы».</para>
      <tip>
        <para>Во всех диалогах программы, где есть возможность выбирать элемент справочника, программа автоматически подставляет значение, если в справочнике всего 1 элемент. Поэтому, если у вас всего одна касса или одна организация, не добавляйте в справочник ненужных элементов, это позволит вам не выбирать организацию или кассу в каждом диалоге программы.</para>
      </tip>
      <para>Если вы планируете работать с несколькими кассами то имеет смысл, в справочнике касс, для каждой кассы установить цвет маркировки, это позволить в начислениях и договорах более наглядно отличать услуги которые оплачиваются в разные кассы.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Типы мест</title>
      <para>Для удобной нумерации, каждое сдаваемое место в программе идентифицируется 2-я параметрами, тип места и номер места. Тип места - это справочник, позволяющий задать буквенный префикс для обозначения, например типа здания, его литеры или может нести другую смысловую нагрузку.</para>
      <warning>
        <para>Тип места это - не переменная, которая со временем у места может меняться, это его идентификатор, у каждого места он должен оставаться неизменным. То есть, место А-1 и Б-1 разные места, если вам потребуется изменить тип места, то вам надо будет удалить старое место и создать новое с новым типом.</para>
      </warning>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="place_types.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Мы рекомендуем перед внесением сдаваемых площадей в программу, заранее продумать и заполнить справочник типов мест. Если у вас нет необходимости делить нумерацию мест на типы, создайте всего один тип места, он будет в программе подставляться автоматически.</para>
    </section>
    <section id="services">
      <title>Услуги</title>
      <para>Перед внесением договоров в программу обязательно заполните справочник услуг по договору. Основные услуги, это естественно арендная плата, электричество и прочее.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Bazar_Services.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <tip>
        <para>Если у вас есть услуги которые могут иметь разные единицы изменения, создайте две услуги. Например, одни арендаторы могут платить за электричество по счетчику, другие просто фиксированной суммой в месяц. В этой ситуации можно создать две услуги «Электричество по счетчику» и «Электричество фикс.» с соответствующими единицами измерения «кВат» и «усл.».</para>
      </tip>
      <para><guilabel>Статья дохода по умолчанию</guilabel>, является не обязательным полем при добавлении услуги, но мы рекомендуем ее указывать. Это поможет вам при вводе оплаты по начислению не заполнять статью дохода. Смотри <xref linkend="PayAccrual"/>.</para>
      <para><guilabel>Расчет количества по метражу</guilabel>, позволяет вам упростить создание новых договоров и начислений, при добавлении в договор услуг с этой галочкой, количество автоматически проставляется исходя из площади, это полезно услуг аренды, отопления и т.п. при оплате арендатором за метраж.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Кассовые справочники</title>
      <para>Перед началом работы с кассой, необходимо заполнить все справочники, относящиеся к кассе. Это статьи дохода и расхода. Кассовые документы взависимости от операции могут иметь статью по которой производится учёт доходов предприятия. Эта информация суммируется в отчете <link linkend="IncomeAndExpense">Доходы и расходы</link>, позволяя вам учитывать общие суммы прихода и расхода по разным направлениям, например узнать сколько вам платят за аренду, сколько за доп. услуги. Если у вас нет необходимости собирать эту информацию, вы можете создать всего по одной общей статье в каждом справочнике.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Типы событий</title>
      <para>Если вы намерены вести в программе учет событий(см. <xref linkend="events"/>), предварительно вам необходимо заполнить справочник типов событий. Рекомендуем заранее продумать все группы событий, чтобы с одной стороны было удобно выполнять фильтрацию, а с другой, чтобы справочник не был очень большим.</para>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Главное окно программы</title>
    <para>Главное окно программы содержит вкладки с различными оперативными данными. В каждой вкладке имеется таблица с данными и фильтром, расположенным над таблицей.</para>
    <para>Во всех таблицах в программе, работает быстрая фильтрация, которая позволяет практически мгновенно фильтровать данные таблицы по вхождению определенных символов. Например, в таблице торговых мест вы можете с легкостью найти все места арендуемые ООО «виа» набрав в фильтре по арендатору &lt;виа&gt;. Фильтр работает по любому вхождению набранных символов, слово не обязательно должно начинаться с вводимых символов. При этом как видно на следующем изображении поиск не чувствителен к регистру.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
          <imagedata width="100%" scalefit="1" fileref="filter.png"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="filter.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Единственным исключение является вкладка <literal>События</literal>, на этой вкладке мгновенный фильтр по таблицам не работает, фильтрация происходит только по нажатию кнопки <literal>Заполнить</literal>. Это связано с тем, что таблица событий как правило содержит большое количество данных и мгновенный фильтр не сможет быстро работать.</para>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Места</title>
    <para>Список сдаваемых в аренду мест является основной информацией в программе, на которую ссылаются все остальные данные. Поэтому, начинать внесение данных стоит именно с этой вкладки.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
          <imagedata width="100%" scalefit="1" fileref="Bazar_Place.png"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="Bazar_Place.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Уникальным идентификатором каждого сдаваемого места является комбинация из типа места(префикса) и его номера. То есть, в программу нельзя занести два места А-1, но можно занести А-1 и Б-1.</para>
    <para>За каждым сдаваемым местом можно закрепить одну из ваших организаций, эта информация будет использоваться для автоматического заполнения поля организации в договоре и других диалогах.</para>
    <para>За каждым местом можно закрепить контактное лицо. Тут стоит пояснить, зачем необходимо деление контактной информации на арендаторов и контактных лиц. Арендатор в программе — это форма собственности, ООО или ИП, с которым заключен договор аренды и тот, кто платит деньги за аренду площадей, а контактное лицо - это конкретный человек, с которым надо связываться при возникновении каких-либо проблем. Контактное лицо не всегда директор фирмы арендатора, например в случае субаренды (ваш арендатор сдает свои площади в аренду субарендаторам), при возникновении вопросов имеет смысл обращаться непосредственно к субарендаторам, данные которых можно занести в контактные лица.</para>
    <para>Связь арендуемой площади с арендатором в программе осуществлена через договора. То есть, вы не можете напрямую указать что, какое-то место сдано арендатору, так как это временная информация и сдано оно на определенный промежуток времени. Для того чтобы связать арендатора с местом, вам нужно создать договор и в договоре указать даты его действия.</para>
    <para>В карточке места указывается информация о текущем договоре аренды. Все предыдущие договора на это место можно найти на вкладке <guilabel>История арендаторов</guilabel>.</para>
    <para>На вкладке <guilabel>Счётчики</guilabel> вы можете создавать счётчики для этого места, подробнее смотри в <xref linkend="Meters"/>.</para>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Арендаторы</title>
    <para>На вкладке <literal>Арендаторы</literal> мы видим всех арендаторов зарегистрированных в базе.</para>
    <para>По каждому арендатору можно внести достаточно много информации от реквизитов компании арендатора до паспортных данных индивидуального предпринимателя или директора.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="lessee.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Классификация арендаторов позволяет внести дополнительную информацию о арендаторе. Основой для классификации является справочник <literal>Группы товаров</literal>, который полностью редактируется под ваши цели.</para>
    <para>В нижней части карточки арендатора находится список договоров заключенных этим арендатором, по умолчанию показываются только активные договора, для того чтобы увидеть историю, снимите галочку <guilabel>Показывать только активные</guilabel>.</para>
    <tip>
      <para>В таблице договоров нажав правой кнопкой мыши можно открыть конкретный договор или торговое место.</para>
    </tip>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Договора</title>
    <para>После внесения в базу данных арендаторов, Вы наверняка захотите привязать их к арендуемым площадям. Для того чтобы сообщить программе что какое-то место сдано на определенный период времени, необходимо ввести договор.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Bazar_Contract.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>В договоре мы указываем сдаваемое в аренду место, арендатора, с какой из ваших организаций заключен договор и период, на который сдается помещение. Период указывается в полях <guilabel>Дата начала аренды</guilabel> и <guilabel>Дата окончания аренды</guilabel>. Для досрочного расторжения договора существует поле <guilabel>Дата расторжения</guilabel>. Например, вы заключили договор на сдачу помещения с января по декабрь, но по какой-то причине арендатор съезжает раньше, например в августе, для того чтобы указать программе, что арендатор с августа не будет арендовать это место, в поле <guilabel>Дата расторжения</guilabel> необходимо указать дату досрочного завершения аренды, для этого нет необходимости менять информацию о первоначальных сроках договора. Программа будет учитывать эту дату, как дату реального завершения сроков аренды.</para>
    <para>День оплаты, позволяет указать до какого числа арендатор должен оплатить услуги, эта информация влияет на формирование отчета <link linkend="LesseeDebts">Долги арендаторов</link>.</para>
    <para>В таблице <guilabel>Услуги по договору</guilabel> указывается список услуг, предоставляемых арендатору, сама аренда также является одной из услуг. Указанные здесь суммы будут ежемесячно начисляться арендатору, что позволит в будущем проводить <link linkend="MassAccrual">массовые начисления</link> и осуществлять контроль оплаты.</para>
    <para>Для добавления новой услуги нажмите кнопку <guibutton>Добавить</guibutton>, укажите название услуги, укажите кассу, в которую необходимо оплатить за эту услугу, для ежемесячных услуг необходимо заполнить суммы, они будут начислены автоматически. Для услуг, денежное вознаграждение за которые меняется от месяца к месяцу, например при оплате электричества или воды по счетчику, заполнять количество не надо, можно заполнить только тариф, количество вы сможете ежемесячно вводить прямо в начисления.</para>
    <para>Колонка <guilabel>Мин. платеж</guilabel> для услуг оплачиваемых по счетчику позволяет задать минимальную сумму платежа которую арендатор должен оплатить, если услуга оплачивается по принципу «Бери или плати». Подробнее см. <xref linkend="Meters"/>.</para>
    <para>Программа позволяет отслеживать договора, дата окончания которых скоро закончится, это позволит вовремя перезаключать(продлевать) такие договора. Для этого в главной таблице договоров существует галочка <literal>Аренда заканчивается в течении 30 дней</literal>.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="30Days.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <section>
      <title>Пролонгация договоров</title>
      <para>В программе существует механизм пролонгации(продления) договоров аренды, он позволяет массово продлевать договора. Окно продления аренды можно открыть нажав кнопку <guibutton>Пролонгация договоров</guibutton> на вкладке <guilabel>Договора</guilabel>. Окно пролонгации состоит из 2-х вкладок, на первой, с помощью фильтров мы выбираем договора, которые необходимо продлить, на второй, указываем действия, которые необходимо выполнить при продлении.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Bazar_Prolongation.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Продление может быть выполнено 2-я методами, копированием выбранных договоров и просто массовым изменением даты окончания аренды. После выбора договоров и метода продления, программа проверит корректность условий продления и если указанные действия для каких-то договоров невозможно выполнить, программа пометит их красным выделением и проигнорирует при обработке.</para>
      <para>Договор может быть не обработан по одной из следующих причин:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Применение к выбранному договору указанных действий приведет к неоднозначности аренды, то есть одно и тоже место будет сдано в аренду в одно и тоже время по 2-м и более договорам.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В базе окажется 2 договора с одинаковыми номерами и датами подписания.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Работа с кассой</title>
    <para>Программа позволяет вести учет кассы или нескольких касс. Основные возможности - это ввод приходных и расходных ордеров, выдача денег под аванс подотчетным лицам и ввод авансовых отчетов. В результате работы с кассой можно получать отчеты по суммам, потраченным на разные статьи расхода и доходам, полученным по различным статьям, видеть незакрытые долги подотчетных лиц и контролировать оплату арендаторов.</para>
    <para>Вкладка <guilabel>Касса</guilabel> содержит список приходных и расходных ордеров и введенных авансовых отчетов. Все таблицы можно фильтровать с помощью параметров верхней части вкладки. В нижней части вкладки всегда отображается сумма всех документов с учетом фильтра. </para>
    <para>Например, мы хотим увидеть какую сумму арендатор «ООО &quot;Краса&quot;» заплатил за полгода, для этого в фильтре указываем период в полгода, в поле <guilabel>Контрагент</guilabel> вводим <userinput>краса</userinput>, в таблице останутся только приходные ордера с этим контрагентом, под таблицей мы увидим общую сумму всех документов.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="CashExample1.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Таким образом, через фильтр можно получать общие суммы с разнообразными комбинациями условий.</para>
    <para>В верхней части вкладки отображается текущая сумма денег, которая должна находится в кассе, это общая сумма всех приходов за вычетом расходов. Причем, если в фильтре выбрать организацию или кассу, итоговая сумма будет отображаться только по этой организации или кассе, по умолчанию показывается общая сумма по всем организациям и кассам.</para>
    <para>В программе существует ограничение на изменение кассы задним числом, то есть без соответствующих прав (см. <xref linkend="Users"/>) пользователь может исправлять только сегодняшние кассовые документы, предполагается что если кассир совершил ошибку при вводе документа, то в течении дня у него есть возможность ее исправить. Но вчерашние и более ранние документы исправлять он не может.</para>
    <tip>
      <para>Через контекстное меню во всех таблицах, кассовые документы можно создавать копированием. Для этого выделите документ который хотите скопировать нажмите правой кнопкой мышки, выберите <guimenuitem>Создать копированием</guimenuitem>, получите новый документ со всеми заполненными данными, кроме пользователя и даты. Не копируются только оплаты по начислениям.</para>
    </tip>
    <section>
      <title>Приходные ордера</title>
      <para>Рассмотрим универсальный способ ввода приходного ордера. Для этого откроем вкладку <guilabel>Касса</guilabel> на ней вкладку <guilabel>Приходные ордера</guilabel>, нажмем кнопку <guibutton>Добавить</guibutton>.</para>
      <para>Приходный ордер может быть одним из следующих типов: <literal>Оплата по начислению</literal>, <literal>Возврат от подотчетного лица</literal> и <literal>Прочий приход</literal>.</para>
      <section>
        <title>Прочий приход</title>
        <para>Самым универсальным поступлением является <literal>Прочий приход</literal>, он используется для любого не специализированного поступления денег в кассу, например оплата от арендатора не по начислению или любое другое поступление денег.</para>
        <tip>
          <para>Вводить оплату от арендаторов проще и удобнее из начислений см. <xref linkend="PayAccrual"/>, а внесение в кассу сдачи подотчетного лица проще вводить из авансового отчета см. <xref linkend="AdvanceStatment"/>. Эти операции автоматически создадут необходимые приходные ордера.</para>
        </tip>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Bazar_NewIncome.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>При вводе платы от арендатора, программа позволит выбрать договор по которому происходит оплата. Для каждого приходного ордера этого типа, необходимо указывать статью дохода, вся сумма поступившая в кассу автоматически считается доходом по указанной статье.</para>
        <para>В поле <guilabel>Основание</guilabel> при необходимости можно ввести более подробное описание платежа.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Оплата по начислению</title>
        <para>В программе есть специальный тип приходного ордера <literal>Оплата по начислению</literal>. Такие приходные ордера обязательно связаны с конкретными начислениями, то есть указано за какой месяц платит арендатор. В этих приходных ордерах общая сумма оплаты должна быть разнесена по услугам, это позволяет контролировать за какие конкретно услуги заплатил арендатор, а за какие еще нет.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Bazar_AccrualPayIncome.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>Эти приходные ордера удобнее всего создавать прямо из начисления(см. <xref linkend="PayAccrual"/>), но можно и вручную.</para>
        <formalpara>
          <title>Важно для переходящих с версии 2.0</title>
          <para>В версии 2.0 при оплате через начисления использовался обычный тип приходного ордера, оплата происходила итоговой суммой за все услуги одной статьи дохода. В старых приходных ордерах не хранилось информации о том за какие конкретно услуги заплачено. Поэтому невозможно было полноценно отслеживать долги арендаторов. В версии 2.1 это было исправлено. Но введенные уже в базу старые приходные ордера не имеют разбивки платежа по услугам, поэтому в старых начислениях услуги будут значится как неоплаченные, но всё начисление в целом будет считаться оплаченным исходя из общей суммы платежей.</para>
        </formalpara>
      </section>
      <section>
        <title>Возврат от подотчетного лица</title>
        <para>Этим документом мы можем вернуть деньги или часть денег выданных ранее подотчетному лицу на какие-либо расходы.</para>
        <para>Приход денег в кассу по этому приходному ордеру доходом не считается, поэтому не учитывается в отчете <xref linkend="IncomeAndExpense"/>.</para>
      </section>
    </section>
    <section>
      <title>Расходные ордера</title>
      <para>Расходные ордера тоже бывают двух типов: <literal>Прочая выдача</literal> и <literal>Выдача подотчетному лицу</literal>. При обычной выдаче денег, мы указываем контрагента, сумму платежа и статью расхода на которую запишется расход. Если же мы еще не знаем точную сумму расхода, а просто выдаем деньги сотруднику чтобы он что-то купил, то необходимо выбрать выдачу подотчетному лицу, в этом случае деньги спишутся из кассы, но на конкретные расходы они не попадут, пока подотчетное лицо не отчитается и не сообщит точную сумму потраченных денег. Выданные деньги будут числится в долгах у подотчетного лица(см. <xref linkend="AccountableDebts"/>). Неизрасходованную сумму можно вернуть в кассу с помощью возврата от подотчетного лица.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="NewExpense.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section id="AdvanceStatment">
      <title>Подотчетные лица</title>
      <para>При необходимости ввести расходы подотчетного лица(сотрудник принес отчет с чеками), на которые до этого он брал деньги, мы должны создать авансовый отчет. Эта операция запишет суммы за которые отчитался сотрудник в расходы на указанную статью и при возврате сдачи, вернет в кассу оставшуюся сумму.</para>
      <para>При выборе подотчетного лица в окне создания авансового отчета, программа сразу показывает текущий долг подотчетного лица и в таблице <guilabel>Последние авансы</guilabel>, когда и какие суммы он брал. Это позволит сориентироваться при вводе отчета.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="NewAdvaceStatement.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <tip>
        <para>В программе авансовые отчеты напрямую не привязаны к расходным ордерам по которым сотрудник получал деньги. Поэтому если сотрудник потратил выданную сумму на разные статьи расхода, вы можете просто создать два авансовых отчета с разными статьями на обе части суммы. Как и наоборот, сотруднику могли несколько раз выдаваться деньги, но их можно закрыть одним авансовым отчетом.</para>
      </tip>
      <para>В программе существует простая возможность закрыть весь долг подотчетного лица, то есть сразу из авансового отчета внести остаток суммы долга в кассу. Для этого надо поставить галочку <guilabel>Создать приходный ордер на сумму остатка</guilabel>.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="CreateIncomeInAdvance.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>В этом случае долг будет полностью погашен, программа автоматически создаст приходный ордер на сумму остатка, а вам останется только внести указанную сумму в кассу.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="AdvanceCreateIncomeMessage.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Этот способ, полностью закрыть долг подотчетного лица при создании авансового отчета, может быть использован и в обратной ситуации, когда подотчетное лицо потратило на покупки больше денег, чем получало из кассы. В этом случае, при сохранении авансового отчета будет создан расходный ордер на сумму доплаты, чтобы компенсировать потраченные на покупку личные средства.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Кассовые отчеты</title>
      <para>Программа позволяет получать несколько суммарных отчетов с кассовой информацией. Отчеты можно открыть через меню <guimenu>Отчеты</guimenu> подменю <guisubmenu>Касса</guisubmenu> или с помощью соответствующих кнопок на вкладке <guilabel>Касса</guilabel>.</para>
      <section id="IncomeAndExpense">
        <title>Доходы и расходы</title>
        <para>Основной отчет, позволяющий увидеть суммарный доход за определенный период, сгруппированный по статьям дохода и суммарные затраты предприятия, также сгруппированные по статьям расхода.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="CashBalance.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <warning>
          <para>Обратите внимание, что суммы выданные подотчетным лицам в этот отчет не попадают, они попадут в расходы только после того, как будет введен авансовый отчет.</para>
        </warning>
      </section>
      <section id="AccountableDebts">
        <title>Долги подотчетных лиц</title>
        <para>Этот отчет позволяет увидеть текущие долги подотчетных лиц.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Debts.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>При этом если в программе используется несколько организаций или касс, в отчете будут отображаться как общие суммы долга, так и суммы по каждой организации или кассе.</para>
        <para>Из отчета долгов подотчетных лиц, можно легко перейти в подробный отчет о движениях по каждому подотчетному лицу, для этого достаточно два раза кликнуть по соответствующему должнику. В этот отчет также можно попасть через меню.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="AccountableSlips.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <warning>
          <para>Обратите внимание, что отчет отображает только движения за определенный период времени, не учитывая входящее сальдо на начало периода. Поэтому разница между итоговыми суммами в этом отчете не всегда будет равняться сумме долга.</para>
        </warning>
      </section>
      <section>
        <title>Ежедневный кассовый отчет</title>
        <para>Ежедневный кассовый отчет позволяет в конце дня распечатать информацию по всем движениям денег в кассе за день.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="90%" scalefit="1" fileref="Bazar_PrintDailyCash.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Начисления</title>
    <para>В программе реализован механизм начислений, это связь между услугами, оказываемыми по договору и поступлением денег в кассу. Механизм начислений работает по следующей схеме.</para>
    <procedure>
      <step>
        <para>В договор вносится список услуг, которые ежемесячно оплачивает арендатор, на услуги с фиксированной ставкой суммы вносятся сразу, для услуг с ежемесячно изменяемыми суммами, суммы в списке услуг остаются пустыми, просто указывается сам факт наличия услуги.</para>
      </step>
      <step>
        <para>Ежемесячно проводятся начисления по всем или некоторым договорам, суммы указанные в договоре переносятся в начисление для каждого месяца. При необходимости суммы оплаты за конкретный месяц можно корректировать или дополнять суммами с учетом показаний счетчиков.</para>
      </step>
      <step>
        <para>Кассир принимая ежемесячную плату от арендаторов, может видеть начисленную сумму и вносить оплату за месяц полностью или частично.</para>
      </step>
    </procedure>
    <para>На вкладке <guilabel>Начисления</guilabel> мы можем видеть все созданные начисления по каждому договору. В этой таблице вы можете видеть все цифры по начислению, сколько начислено, сколько арендатор уже оплатил и сколько остался должен. В нижней части окна вы можете видеть итоговые данные по таблице. Галочка в колонке <guilabel>Незаполнено</guilabel> говорит о том, что в начислении есть услуги с незаполненной суммой, например не внесены суммы, которые зависят от показаний счетчика. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
          <imagedata width="100%" scalefit="1" fileref="Accruals.png"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="Accruals.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <section>
      <title>Ввод начисления вручную</title>
      <para>При необходимости начисление можно ввести или изменить вручную, но основным способом создания начислений является механизм массового начисления (см. <xref linkend="MassAccrual"/>).</para>
      <para>Для ввода начисления вручную, нажмите кнопку <guibutton>Добавить</guibutton>. Обязательными атрибутами начисления является месяц и год, за который производится начисление и договор по которому производится оплата. Если начисления вводится вручную, то в таблице <guilabel>Начислено</guilabel> необходимо ввести все услуги и суммы, за которые арендатор должен заплатить в этом месяце.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Bazar_Accrual.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>В верхней части окна отображается текущий статус начисления, в случае на картинке арендатор оплатил начисление частично(выделено желтым). В списке услуг хорошо видно что именно не оплатил арендатор.</para>
      <para>Если арендатор не оплатил полностью один из предыдущих месяцев в поле <guilabel>предыдущий долг</guilabel> отобразится месяц и сумма долга, это позволяет кассиру в момент оплаты контролировать полностью ли арендатор оплатил предыдущий период.</para>
      <para>На вкладке <guilabel>Оплачено</guilabel> можно посмотреть все оплаты внесенные по этому начислению. Начисление не обязательно должно быть оплачено сразу и полностью, программа позволяет вносить частичные оплаты (см. <xref linkend="PayAccrual"/>).</para>
    </section>
    <section id="MassAccrual">
      <title>Массовые начисления</title>
      <para>Программа позволяет удобно производить начисления сразу всем (или некоторым) арендаторам за месяц, по всем активным договора. Для этого нажмите кнопку <guibutton>Массовое начисление</guibutton>, в появившемся окне мы можем выбрать месяц и год за который необходимо произвести начисление.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="MassAccrual.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Далее мы должны отметить галочками те договора, по которым необходимо провести начисление, можно воспользоваться кнопкой <guibutton>Выбрать все</guibutton>, для того чтобы сразу проставить все галочки.</para>
      <tip>
        <para>Обратите внимание, что программа не дает провести повторное начисление по одному и тому же договору. Возможность установить галочки для таких договоров просто отсутствует. Таким образом, если вы уже проводили массовые начисления, но после этого у вас добавились новые договора, вы можете отдельно для них провести начисление, не боясь изменить суммы в уже созданных.</para>
      </tip>
      <para>Как правило, после проведения массового начисления за месяц, необходимо дополнить начисления изменяемыми суммами оплаты, например на основе показаний счетчиков. В основной таблице начислений программа позволяет отобразить все начисления с неуказанными суммами, с помощью галочки фильтра <guilabel>Только частично начисленные</guilabel>.</para>
    </section>
    <section id="PayAccrual">
      <title>Ввод оплаты по начислению</title>
      <para>Самый простой способ вводить оплаты арендаторов, это найти необходимое начисление с помощью фильтра и нажать кнопку <guibutton>Внести оплату</guibutton>, она присутствует в списке начислений и в самом начислении.</para>
      <para>В окне ввода оплаты, таблица возможных платежей автоматически заполняется из начисленных сумм и услуг. Нам останется только выбрать необходимые услуги и нажать кнопку <guibutton>OK</guibutton>.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="AccrualPay.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <warning>
        <para>Обратите внимание, что для проведения оплаты, необходимо указать статью дохода, по которой эта оплата пройдет. Для того чтобы не указывать статью дохода при каждой оплате, в справочнике услуг можно указать статью дохода по умолчанию. См. <xref linkend="services"/></para>
      </warning>
      <tip>
        <para>В этом диалоге вы можете менять сумму которая будет оплачена. То есть вы можете вносить частичную оплату за какую-то из услуг.</para>
      </tip>
    </section>
  </chapter>
  <chapter id="Meters">
    <title>Счётчики</title>
    <para>Многие предоставляемые арендатору услуги могут оплачиваться по счетчику. Счетчики в программе реализованы достаточно универсально. Вы можете создавать абсолютно любые счетчики (на воду, на газ, на что угодно). Вы можете создать многотарифные счетчики день\ночь и прочее, количество тарифов не ограничено. Вы можете реализовывать сложные схемы оплаты по счетчикам, у одного арендатора несколько счетчиков или счетчики подключены последовательно. Все это немного усложняет, понимание работы программы, поэтому перед началом работы со счетчиками настоятельно рекомендуем разобраться, что для чего необходимо.</para>
    <section>
      <title>Типы счетчиков</title>
      <para>Прежде всего необходимо создать тип счётчика, например «Электричество однотарифный», делается это через <guimenu>Справочники</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Типы счётчиков</guimenuitem>.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Bazar_MeterTypes.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Тут мы указываем название типа и тарифы счётчика. Если счётчик однотарифный, просто оставляем, тариф по умолчанию. Каждый тариф счетчика обязательно должен быть привязан к услуге указываемой в начислениях. Тут важно понимать что после того как вы настроите счетчики, в начислениях вы сможете внося новые показания счетчиков автоматически рассчитывать стоимость, если тариф не будет привязан к услуге, то при расчете этой услуги в начислении, показания этого тарифа не будут учитываться.</para>
      <tip>
        <para>Чтобы назначить разную стоимость для разных тарифов вы должны привязать их к разным услугам например «Электр. День» и «Электр. Ночь», в начислении у вас будет 2 услуги с разной стоимостью за кВат.</para>
      </tip>
    </section>
    <section>
      <title>Создание счётчика</title>
      <para>После того как мы создали типы счётчиков, мы можем начать добавлять счётчики к местам. Для этого в карточке места перейдем на вкладку <guilabel>Счётчики</guilabel> и нажмем кнопку <guibutton>Добавить счётчик</guibutton>.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Bazar_NewMeter.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Мы должны дать имя счётчику и указать его тип. Галочка <guilabel>Отключен</guilabel>, позволяет перестать работать с этим счётчиком, в этом случае его показания останутся для истории, но в расчетах оплаты он перестанет участвовать.</para>
      <para>Поле <guilabel>Подключен к счётчику</guilabel> позволяет указать для текущего счётчика родительский счётчик, то есть показания этого счетчика будут вычитаться из показаний родительского.</para>
      <figure id="FigureParentMeters">
        <title>Схема подключения подчиненных счётчиков</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Bazar_ParentMetersScheme.svg"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>Как показано на <xref linkend="FigureParentMeters"/>, счётчики Б и В подключены к счётчику А. В этой ситуации оплата может быть организована так: Потребители 2 и 3 платят отдельно за себя по своим договорам, при этом при расчете стоимости для потребителя 1, показания счётчиков Б и В будут вычитаться из показаний счетчика А, а потребитель 1 заплатит только оставшуюся разницу.</para>
      <para>Если для одного места создать 2 и более счетчиков ссылающихся на одну услугу, то при расчете их показания будут складываться.</para>
      <para>После создания счётчиков мы можем внести первые показания, желательно после создания каждого счётчика сразу вносить стартовые показания. Их можно внести нажав кнопку <guibutton>Новое показание</guibutton>.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Bazar_MetersTab.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Обратите внимания что возможность внесения и просмотра показаний в карточке места предназначена для создания и изменения счётчиков. В процессе работы, то есть внесение ежемесячных показаний и оплата разницы должна производится из начисления. Если показания были внесены через карточку места, разница между показаниями не будет оплачена.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Оплата по счётчику</title>
      <para>Если в предыдущих разделах этой главы вы все настроили правильно, то в начислениях у соответствующих услуг появится возможность рассчитывать количество исходя из расхода по счетчику, то есть при выборе такой услуги в начислении под таблицей станет доступной кнопка <guibutton>По счётчику</guibutton>. Она вызывает диалог ввода показаний и расчета стоимости.</para>
      <note>
        <para>Для того что бы кнопка оплаты по счетчику была активна должны быть выполнены следующие условия:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Для места за которое производится оплата должно быть создано не менее одного счетчика.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Для выбранной услуги должен найтись хотя бы один счётчик с тарифом, привязанным к этой услуге.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </note>
      <para>В этом диалоге заполнив текущие показания для всех счетчиков оплачиваемой услуги, программа автоматически рассчитает расход по каждому счётчику\тарифу исходя из прошлых показаний и рассчитает итоговую сумму. По нажатию ок, результат расчета запишется в строку начисления.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Bazar_PayByMeters.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Если для оплачиваемого места установлено 2 и более счётчиков, расход по счетчикам суммируется. Если у оплачиваемых счётчиков есть дочерние, расход по ним вычитается из оплачиваемой суммы. В этом диалоге вы также можете менять тарифную стоимость оплачиваемой единицы.</para>
      <warning>
        <para>В программе вы не можете менять предыдущие показания счётчиков, иначе это будет нарушать всю историю платежей. Но при желании в этом диалоге вы можете корректировать последние введенные и сохраненные показания, при этом сумма в начислении будет откорректирована.</para>
      </warning>
      <para>Контролировать оплату арендаторами услуг по счетчикам можно с помощью специального отчета, см. <xref linkend="ReportMeters"/>.</para>
    </section>
  </chapter>
  <chapter id="events">
    <title>События</title>
    <para>В программе имеется возможность вести учет событий, привязанных к арендаторам и\или сдаваемому месту. Это позволяет наладить учет и хранить историю каждого места или арендатора. Этот механизм может использоваться менеджерами для хранения истории переговоров и учета взаимоотношений с клиентом, может использоваться управляющими для учета происшествий и порче сдаваемого имущества или охраной для учета происшествий.</para>
    <para>В программе можно создать разные типы событий, для удобного разделения всех видов происшествий на группы, это делается через справочник типов событий.</para>
    <para>Создадим новое событие нажав кнопку <guibutton>Добавить</guibutton>. Для каждого события необходимо указать сдаваемое место и\или арендатора. Что позволит вам просматривать историю событий конкретного места. В диалоге события при выборе места, если оно не пустует программа автоматически заполнит поле <guilabel>Арендатор</guilabel>.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="CreateEvent.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Также необходимо указать тип события и заполнить хотя бы одно из полей <guilabel>Причина</guilabel> и <guilabel>Принятые меры</guilabel>.</para>
    <para>На вкладке <guilabel>События</guilabel> главного окна программы мы можем просматривать и искать события про различным критериям, в том числе проводить полнотекстовый поиск по полям причины и принятых мер.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
          <imagedata width="100%" scalefit="1" fileref="Events.png"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="Events.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <warning>
      <para>Обратите внимание, что это единственная таблица в программе, которая не выполняет мгновенную фильтрацию при вводе. Для того чтобы отобразить события по определенным критериям необходимо нажать кнопку <guibutton>Заполнить</guibutton>. Это связано с тем, что данная таблица при определенных параметрах фильтра может содержать очень большое количество строк, что заметно скажется на производительности.</para>
    </warning>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Отчеты</title>
    <para>В программе можно формировать значительное количество отчетов и других печатных форм. Как правило, они доступны через меню <guimenu>Отчеты</guimenu>. Любую печатную форму помимо печати непосредственно на принтер, можно сохранить в один из следующих форматов:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>PDF</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>XML</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>HTML</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>CSV</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>RTF</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>TIFF</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>XLSX (Excel)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>MHT</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    <warning>
      <para>Не все из этих форматов одинаково хорошо поддерживаются, некоторые отчеты в определенных форматах могут терять часть форматирования и выглядеть иначе.</para>
    </warning>
    <section id="LesseeDebts">
      <title>Долги арендаторов</title>
      <para>Отчет позволяет распечатать списки должников для передачи в отдел работы с должниками. Перед формированием отчета вы можете указать дату, до которой начисленные суммы долгом еще не считаются. Например, вы можете начислить следующий месяц, но эти начисления не будут считаться долгом, если при формировании этого отчета вы укажите текущую дату, при этом в расчет берется день оплаты указанный в договоре, то есть если в договоре указано, что арендатор должен произвести оплату до 10 числа, а отчет формируется на 5-ое число, то начисление на указанный месяц в отчет не попадет.</para>
      <warning>
        <para>Отчет всегда формируется на основании текущих данных, а не исторических. То есть, с помощью него вы не можете посмотреть, кто из арендаторов имел долг на указанное число в прошлом. Вместо этого отчет покажет кто из арендаторов должен вам сейчас, но при этом долги начисленные после указанной даты в отчет не попадут.</para>
      </warning>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" scalefit="1" fileref="Bazar_PrintLesseeDebts.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </section>
    <section id="ReportMeters">
      <title>Счётчики</title>
      <para>Этот отчет показывает общую информацию по всем интересующим вас типам счётчиков позволяя контролировать оплату. Если в отчете информация в колонках после <guilabel>Начислено</guilabel> объединена, это означает что расход по этим счетчикам оплачивался вместе в одном начислении.</para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="90%" scalefit="1" fileref="Bazar_PrintMeters.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </section>
    <section>
      <title>Реестры документов</title>
      <para>Программа позволяет распечатывать реестры кассовых документов за определенный период и реестр действующих договоров.</para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" scalefit="1" fileref="Bazar_PrintIncomeRegister.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </section>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_reports.xml" parse="xml"/>
  </chapter>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_users.xml" parse="xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_deletion.xml" parse="xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_license.xml" parse="xml"/>
</book>
