<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-daps:xslt:profiling:docbook45-profile.xsl" type="text/xml"
title="Profiling step" ?><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
%entities; ]>
<chapter id="ConnectionToBase">
  <title>Начало работы с программой и подключение к базе данных</title>
  <para>Перед началом работы с программой необходимо создать хотя бы одного пользователя (см. <xref linkend="FirstUser"/>). Программа оптимизирована для работы по низкоскоростным каналам, например, при связи с базой через интернет. Это позволяет разместить базу данных на удаленном сервере, при таком режиме работы обратите особое внимание на безопасность. Как подготовить базу данных к работе, смотри <xref linkend="Install_base"/>.</para>
  <para>Для входа в программу нужно указать адрес сервера базы данных, имя пользователя и пароль. После успешного соединения &productname; автоматически запоминает настройки соединения, кроме пароля. В дальнейшем достаточно будет ввести только пароль.</para>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject condition="bazar">
        <imagedata fileref="Bazar_Login.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject condition="workwear">
        <imagedata fileref="Workwear_Login.png"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
  <para>После входа в базу каждый пользователь может изменить свой пароль, для этого используется меню <guimenu>Файл</guimenu> ⇒ <guimenuitem>Изменить пароль</guimenuitem>.</para>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="Password.png"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
  <section>
    <sectioninfo>
      <subtitle>Необязательный раздел</subtitle>
    </sectioninfo>
    <title>Файл конфигурации</title>
    <para>Настройки соединения с базой хранятся для каждого пользователя операционной системы в отдельных конфигурационных файлах. Для Windows систем этот файл находится в <filename>&lt;домашний каталог пользователя&gt;\AppData\Roaming\&config_file;</filename>, для Linux систем в <filename>&lt;домашний каталог пользователя&gt;/.config/&config_file;</filename>. При необходимости его можно редактировать вручную или переносить настройки с одного компьютера на другой.</para>
    <para>Если по какой-то причине вы сменили стандартное имя базы данных на MySQL сервере, например для того чтобы иметь несколько баз данных на одном сервере, в этом конфигурационном файле вы можете указать отличное от стандартного имя базы данных, добавив параметр <varname>DataBase</varname> в разделе <literal>Login</literal>.</para>
    <example>
      <title>Конфигурационный файл &config_file;</title>
      <programlisting>[Login]
UserLogin = demo
Server = demo.qsolution.ru
DataBase = demobase</programlisting>
    </example>
  </section>
</chapter>
