<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-daps:xslt:profiling:docbook45-profile.xsl" type="text/xml"
title="Profiling step" ?><!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entities.ent"> 
%entities; ]>
<book id="book.daps.quick" lang="ru">
<?suse-quickstart columns="no" version="2" color="suse" url="http://www.qsolution.ru"?>  <bookinfo>
    <title>
&productname; &productnumber;    </title>
    <subtitle>Руководство пользователя</subtitle>
    <productname>
&productname;    </productname>
&productnumber;    <author>
      <firstname>Андрей</firstname>
      <surname>Ганьков</surname>
    </author>
    <pubdate>2013</pubdate>
    <copyright>
      <year>2013</year>
      <holder>&company;</holder>
    </copyright>
  </bookinfo>
  <preface>
    <title>Введение</title>
    <para>Программа &product_name;, позволяет вести базу карточек учета спецодежды и СИЗ для сотрудников предприятия, вести учет описей имущества на объектах предприятия, а также вести учет склада спецодежды и имущества, предназначенного для выдачи сотрудникам и на объекты.</para>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro.xml" parse="xml"/>
  </preface>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_installation.xml" parse="xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_first_connection.xml" parse="xml"/>
  <chapter>
    <title>Основные принципы</title>
    <para>Программа &product_name; предназначена для ведения личных карточек учета спецодежды или СИЗ. Печатная форма личной карточки максимально приближена к форме указанной в «Приложение к правилам обеспечения работников спецодеждой и спецобувью утвержденным Минсоцразвития РФ от 18.12.98 №51».</para>
    <screenshot id="PrintWearCard" xreflabel="Печатная форма карточки сотрудника">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="80%" scalefit="1" fileref="Workwear_PrintWearCard.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>В программе ведется учет склада готовой к выдачи сотрудникам спецодежды и другого имущества. Второй основной функцией программы является выдача и учет имущества(столы, урны и т.д.), закрепленного за объектами предприятия. Учет каждого типа ТМЦ происходит отдельно, спецодежду можно выдавать сотрудникам и нельзя выдавать на объекты, с имуществом наоборот. Но учет движений всех типов ТМЦ происходит по одинаковым принципам.</para>
    <section>
      <title>Главное окно</title>
      <para>Главное окно программы содержит вкладки с различными оперативными данными. В каждой вкладке имеется таблица с данными и фильтром, расположенным над таблицей.</para>
      <para>Во всех таблицах в программе работает быстрая фильтрация, которая позволяет практически мгновенно фильтровать данные таблицы по вхождению определенных символов. Например, в таблице объектов вы можете с легкостью найти все объекты в названии или адресе которых присутствует цифра «5», как показано на <xref linkend="MainWindowFilterScreenshot"/>.</para>
      <screenshot id="MainWindowFilterScreenshot" xreflabel="Снимок экрана: Фильтрация">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Workwear_objects.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Первоначальное заполнение справочников</title>
    <para>Перед внесением в программу оперативных данных(которые часто меняются), таких как карточки учета спецодежды, складские операции и т.п., необходимо предварительно настроить программу, заполнив основные справочники.</para>
    <para>Все имеющиеся в программе справочники доступны через меню. Окно справочника одинаковое для всех видов справочников. В нем можно осуществлять поиск по вхождению символов в название элемента, добавлять, изменять или удалять элементы.
   <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Workwear_Reference.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
   <warning>
        <para>Будьте аккуратны при удалении элемента справочника, вместе с ним будут удалены все данные, на него ссылающиеся, подробнее смотри <xref linkend="delete"/>.</para>
      </warning></para>
    <section id="Nomenclature">
      <title>Номенклатура</title>
      <para>Первые данные, которые вам следует заполнить в программе, это информация о номенклатуре которую вы будете учитывать. Каждая номенклатурная позиция имеет свои единицы измерения, поэтому для начала зайдите в справочник <literal>Единицы измерения</literal> и проверьте все ли необходимые единицы присутствуют в справочнике. Если чего-то не хватает вы можете добавить.</para>
      <para>После этого вам необходимо определить какие типы номенклатуры вы будете учитывать. Каждый тип номенклатуры — это группа номенклатур, имеющих одинаковые нормы выдачи и сроки использования.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Workwear_ItemTypes.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Каждый такой тип номенклатуры имеет одну из двух категорий: «Спецодежда» и «Имущество». Номенклатуру с категорий «Спецодежда» можно выдавать сотрудникам, они учитываются в карточках выдачи спецодежды, и имеет дополнительные параметры, такие как размер и рост. Если поле <guilabel>норма выдачи</guilabel> заполнено для такой группы номенклатуры, она становится обязательной к выдаче сотруднику, и отображается в таблице нормы выдачи в <xref linkend="PrintWearCard"/>.</para>
      <para>Типы номенклатуры из категории «Имущество» не выдаются конкретному сотруднику, а выдаются на объект и учитываться в описи имущества объекта.</para>
      <para>Исходя из этого, для первоначальной настройки программы вам надо создать несколько типов номенклатуры(<guimenu>Справочники</guimenu>-&gt;<guimenuitem>Типы номенклатуры</guimenuitem>) спецодежды, которую вы будете выдавать. Например: зимний комплект, летний комплект и т.д. Если вы пожелаете в программе также учитывать описи имущества на объектах, вам необходимо создать хотя бы один тип номенклатуры в категории «Имущество».</para>
      <para>Важно понимать, что <literal>тип номенклатуры</literal>, это группа взаимозаменяемых номенклатур, по которой регламентируется выдача, а непосредственно номенклатура это уже конкретная складская позиция, имеющая свои размеры. Так к одному типу «Куртка летняя», могут принадлежать несколько номенклатур, таких как: «Куртка мужская летняя Скаймастер 88-92», «Куртка летняя Сервис 104-108» и т.д. После настройки категорий можно начать вводить непосредственно номенклатуру в справочник <literal>Номенклатур</literal>.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Workwear_nomenclature.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <tip>
        <para>В диалоге ввода номенклатуры, поля размер и рост помимо непосредственного ввода с клавиатуры, можно также выбрать из уже имеющихся вариантов заполнения этих полей для других номенклатур.</para>
      </tip>
    </section>
    <section>
      <title>Должности и руководители</title>
      <para>Вы можете первоначально заполнить справочник должностей сотрудников, которые будут указываться в личных карточках и справочник руководителей. Хотя руководителей можно начать вносить в момент заполнения карточки.</para>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Объекты</title>
    <para>Программа позволяет вести учет карточек сотрудников и описей имущества по нескольким объектам предприятия, поэтому создадим хотя бы один объект. Это можно сделать переключившись на вкладку <guilabel>Объекты</guilabel> и нажав <guibutton>Добавить</guibutton>. Основная информация в окне объекта его название и адрес.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Workwear_object.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Если вы собираетесь учитывать описи имущества, для каждого объекта вы можете заполнить места размещения имущества, нажав кнопку <guibutton>Справочник размещений</guibutton>. Этот справочник для каждого объекта свой. После его заполнения, в таблице имущества для каждой позиции у вас появится возможность указать где находится то или иное имущество отредактировав колонку <guilabel>Размещение</guilabel>.</para>
    <para>Выдать имущество на объект, вернуть его на склад или списать вы можете с помощью соответствующих кнопок под таблицей <guibutton>Выдача</guibutton>, <guibutton>Возврат на склад</guibutton> и <guibutton>Списание</guibutton>. Нажатие на эти кнопки вызывает создание пустого складского документа с соответствующим назначением. Подробнее о создании складских документов смотрите в <xref linkend="Stock"/>.</para>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Личные карточки спецодежды</title>
    <para>Имеющиеся в программе личные карточки учета спецодежды находятся на вкладке <guilabel>Карточки сотрудников</guilabel>. На вкладке помимо стандартного поиска имеется галочка <guilabel>Только работающие</guilabel>, по умолчанию она активирована, то есть в таблице не показываются уволенные сотрудники. Если ее снять, то вы сможете видеть также карточки уволенных сотрудников. Сотрудник считается уволенным если в его карточке графа <guilabel>Дата увольнения</guilabel> не пустая.</para>
    <para>В самой карточке сотрудника помимо общих полей таких как Ф.И.О. размер одежды и прочее, имеется возможность загрузить в базу фотографию сотрудника, для этого воспользуйтесь кнопкой <guibutton>Загрузить</guibutton> под местом для фотографии. Если вам впоследствии понадобится сохранить фотографию на диск компьютера, вы сможете воспользоваться кнопкой <guibutton>Сохранить</guibutton>.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="WorkWear_WearCard.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Каждого сотрудника можно привязать к объекту предприятия, на котором он работает. Делается это с помощью соответствующей кнопки в разделе с общей информацией. Привязка сотрудников к объектам позволяет формировать <link linkend="ReportSummaryStatement">сводные ведомости</link> о выданной спецодежде для каждого объекта в отдельности.</para>
    <para>Колонки в таблице с выданной спецодеждой разделены на 2 раздела с информацией о выдаче спецодежды и с информацией о возврате или списании, аналогично <link linkend="PrintWearCard">печатной форме карточки учета</link>. К сожалению визуально отобразить это в интерфейсе программы пока не получилось.</para>
    <para>По умолчанию в этой таблице показывается только спецодежда, которая на текущей момент числится за сотрудником, то есть была выдана, но не была списана или возвращена. Чтобы увидеть всю историю выдач и возвратов поставьте галочку <guilabel>Показывать историю выдач</guilabel>.</para>
    <para>Выдача и списание спецодежды происходит также, как выдача имущества на объекты с помощью соответствующих кнопок.</para>
  </chapter>
  <chapter id="Stock">
    <title>Склад</title>
    <para>В программе ведется учет склада готовых к выдаче ТМЦ. Вся работа со складом проходит на вкладке <guilabel>Склад</guilabel>. Все складские операции в программе делятся на 3 типа:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Поступления на склад(подвкладка <guilabel>Приход</guilabel>)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выдачи сотруднику или на объект(подвкладка <guilabel>Расход</guilabel>)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Списания (подвкладка <guilabel>Списание</guilabel>)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    <para>В связи со спецификой учета движений часто возвращаемых ТМЦ, склад в программе устроен немного иначе чем в обычных складских программах. Обычно ТМЦ на складе учитываются только количественно, то есть поступившие в разное время ТМЦ одной и той же номенклатуры на складе суммируются и могут быть отгружены единой операцией, потому что для учета обычно не важно как поступали ТМЦ, они одинаковые. Но в нашем случае ТМЦ, часто возвращаются от сотрудников или с объектов обратно на склад, для того чтобы впоследствии их можно было опять выдать в использование другому сотруднику или отвезти на другой объект. Естественно, при таком возврате, после использования ТМЦ уже не новое, имеет какой-то износ, и должно учитываться отдельно от партии такой же номенклатуры, которая лежит на складе и еще не выдавалась. </para>
    <para>В программе это решается введением процента годности для каждого поступления ТМЦ на склад и за счет идентифицируемого учета движений ТМЦ. Этот нюанс важно понимать при работе с программой, например, если вы захотите списать 10 лопат, которые вернулись на склад с нескольких разных объектов, то в акте списания будет столько строчек, сколько возвратов было, так как каждое поступление учитывается отдельно и не может быть просуммировано из-за разного износа ТМЦ.</para>
    <warning>
      <para>Информация о числящейся за сотрудником спецодежде всегда вычисляется на основании имеющихся складских документов о выдаче, возврате и списании спецодежды. Поэтому изменение или удаление складских документов автоматически изменит информацию о выданной одежде в карточке. Учитывайте это при работе.</para>
    </warning>
    <section>
      <title>Приходные документы</title>
      <para>Приходный документ проводит поступление ТМЦ на склад. Документ может выполнять 3 типа операций: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Приходная накладная — поступление на склад ТМЦ от поставщика</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Возврат от работника — возврат на склад спецодежды числящейся за работником</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Возврат с объекта — возврат на склад имущества числящегося за объектом</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Workwear_IncomeDoc.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>При добавлении в документ возврата программа автоматически рассчитывает износ возвращаемой вещи исходя из нормативного срока эксплуатации\носки указанного в <link linkend="Nomenclature">типе номенклатуры</link>, даты выдачи и процентов годности выданной вещи.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Workwear_AddToIncomeDoc.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Расходные документы</title>
      <para>Расходный документ проводит выдачу ТМЦ со склада, работнику или на объект. Программа позволяет выдать только имеющиеся на складе ТМЦ. При добавлении новой позиции в документ программа автоматически подставляет количество выдаваемых вещей исходя из <link linkend="Nomenclature">нормы выдачи</link> для добавляемой номенклатуры.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Workwear_ExpenseDoc.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Акты списания</title>
      <para>Документ списания списывает ТМЦ с учета. ТМЦ можно списывать со склада, сразу с работника не возвращая ТМЦ на склад и с объекта. Акт списания в программе не разделяется на несколько типов как происходит с приходными и расходными документами, акт общий для всех типов списаний. Более того в одном акте могут списываться ТМЦ из разных мест.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Workwear_WriteOffDoc.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Обратите внимание что списание ТМЦ в программе является конечным пунктом жизни учитываемой ТМЦ, то есть любое ТМЦ в конечном итоге должно быть списано. ТМЦ не списывается автоматически после того как время ее носки\эксплуатации подошло к концу, оно будет числится за работником\объектом даже в том случае если процент годности дойдет до нуля. Чтобы закончить отслеживать конкретное ТМЦ его нужно списать.</para>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Отчеты</title>
    <para>В программе есть возможность формирования нескольких отчетов.</para>
    <section id="ReportSummaryStatement">
      <title>Сводная ведомость</title>
      <para>Сводная ведомость по объекту доступна через меню <guimenu>Ведомости</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Сводная ведомость</guimenuitem>. Она позволяет получить общую информацию о всей выданной спецодежде по каждому объекту.</para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" scalefit="1" fileref="Workwear_PrintWearStatement.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </section>
    <section>
      <title>Складская ведомость</title>
      <para>Складская ведомость позволяет распечатать всю информацию о имеющихся на складе запасах.</para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" scalefit="1" fileref="Workwear_PrintStockAllWear.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </section>
    <section>
      <title>Список по размерам</title>
      <para>Этот отчет позволяет распечатать список всех сотрудников предприятия сгруппированных по размерам одежды и росту. Он может пригодится для заказа спецодежды у поставщиков.</para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" scalefit="1" fileref="Workwear_PrintListBySize.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </section>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_reports.xml" parse="xml"/>
  </chapter>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_users.xml" parse="xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_deletion.xml" parse="xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_license.xml" parse="xml"/>
</book>
